%@P:exocorcp
%@Titre:Polynésie -- Septembre 2009
Les parties A, B et C sont indépendantes

\medskip
 
\textbf{PARTIE A}

\medskip

la moitié d'un terrain de basket a été partagée en 3 zones de jeu
différentes notées R, M et E. Elles sont repérées dans la figure
ci-dessous.
\begin{center} 
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(10,5)
%\psgrid
\psarc[fillstyle=solid,fillcolor=gray](3.7,0){3.2}{0}{180}
\psarc[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](3.7,2){1}{0}{180}
\pspolygon[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](2.1,0)(2.7,2)(4.7,2)(5.3,0)
\psline[linewidth=2pt,linecolor=lightgray](2.7,2)(4.7,2)
\psframe(7.2,1.4)(7.6,1.8)\rput(8.4,1.6){Zone E}
\rput(11,1.6){(hors zones R et M)}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](7.2,2.2)(7.6,2.6)
 \rput(8.4,2.4){Zone R}
\psframe[fillstyle=solid,fillcolor=gray](7.2,3)(7.6,3.4)\rput(8.4,3.2){Zone M}
%\rput(2.2,0){\raquette}
\end{pspicture}

\end{center}

On a relevé ci-dessous, pour chacun des quatre quart temps du match,
tous les lancers effectués depuis chaque zone.

\medskip

\begin{tabular}{p{8cm}p{8cm}}
Premier quart temps& Second quart temps\\
\begin{tabular}{|p{4cm}|*{3}{c|}}\hline 
Zone de lancer		& R &M 	&E \\ \hline
Nombre de lancers	&7	&5	&3\\ \hline
\end{tabular}&
\begin{tabular}{|p{4cm}|*{3}{c|}}\hline 
Zone de lancer		& R &M 	&E \\ \hline
Nombre de lancers	&8	&5	&2\\ \hline
\end{tabular}\\
~&~\\
Troisième quart temps& Quatri\`eme quart temps\\
\begin{tabular}{|p{4cm}|*{3}{c|}}\hline 
Zone de lancer		& R &M 	&E \\ \hline
Nombre de lancers	&9	&5	&2\\ \hline
\end{tabular}&\begin{tabular}{|p{4cm}|*{3}{c|}}\hline 
Zone de lancer		& R &M 	&E \\ \hline
Nombre de lancers	&6	&5	&3\\ \hline
\end{tabular}\\
\end{tabular}

\medskip

\begin{Enumerate}
\item Reproduire et compléter le tableau ci-dessous donnant le nombre
  total de lancers réalisés lors des quatre quart temps du match :

\medskip

\begin{tabularx}{\linewidth}{|p{3.5cm}|*{4}{>{\centering \arraybackslash}X|}}\hline 
Zone de lancer &R&M&E&	Total\\ \hline 
Nombre de lancers &&&& \\ \hline
\end{tabularx}

\medskip

\item Calcul de fréquences 
\begin{Enumerate}
\item Calculer la fréquence des lancers effectués depuis la zone E
  lors du match et donner le résultat sous forme d'une fraction la
  plus simplifiée possible. 
\item Calculer la fréquence des lancers effectués en dehors de la zone
  E lors du match.
 
Donner le résultat sous forme d'une fraction la plus simplifiée
possible.
\end{Enumerate}

\item Pendant le match, sur les 60~lancers effectués, 51 ont été
  réussis dont 27 depuis la zone R. On sait aussi que $\dfrac{3}{4}$
  des lancers effectués dans la zone M ont été réussis.

Calculer le nombre de lancers réussis dans la zone E.
\end{Enumerate}

\vspace{0,5cm}
 
\textbf{PARTIE B}

\medskip

Le graphique ci-dessous représente la hauteur du ballon lors d'un
lancer en fonction du temps.

\medskip

\begin{center}
\psset{xunit=6.875,yunit=2cm}
\begin{pspicture}(-0.05,-0.2)(1.5,4.6)
\psaxes[comma,linewidth=1.5pt,Dx=0.5]{->}(0,0)(-0.05,-0.2)(1.5,4.6)
\multido{\n=0.+0.01}{151}{\psline[linewidth=0.1pt,linecolor=lightgray](\n,0)(\n,4.6)}
\multido{\n=0+0.05}{31}{\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=lightgray](\n,0)(\n,4.6)}
\multido{\n=0+0.1}{16}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](\n,0)(\n,4.6)}
\multido{\n=0+0.04}{116}{\psline[linewidth=0.1pt,linecolor=lightgray](0,\n)(1.5,\n)}
\multido{\n=0+0.2}{24}{\psline[linewidth=0.2pt,linecolor=lightgray](0,\n)(1.5,\n)}
\multido{\n=0+0.4}{5}{\psline[linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray](0,\n)(1.5,\n)}
\uput[u](1.4,0){Temps (en s)}\uput[d](0.1,0){0,1} \uput[l](0,0.2){0,2}
\uput[r](0,4.7){Hauteur du ballon (en m)}
\psplot[linecolor=blue,plotpoints=6000]{0}{1}{2.4 x dup mul 7 mul sub 7.6 x mul add}
\psline[linewidth=1.5pt](0.92,3)(1.05,3)
\rput(1.35,2){panier}\psline{->}(1.275,2)(1,2.9)
\psframe*(1.05,2.8)(1.06,3.86)
\psline[linewidth=1.8pt](1.055,3.4)(1.058,3.4)(1.21,2.84)(1.21,0)
\end{pspicture}
\end{center} 

En vous aidant du graphique, répondre aux questions suivantes :
 
\begin{Enumerate}
\item Quelle est la hauteur du panier ? 
\item \`A quelle hauteur se trouve le ballon 0,1~s après le lancer ? 
\item
  \begin{Enumerate}
  \item Quelle est la hauteur maximale atteinte par le ballon ? 
  \item Au bout de combien de temps le ballon atteint-il cette
    hauteur maximale?
	\end{Enumerate} 
\end{Enumerate}

\vspace{0,5cm}
 
\textbf{PARTIE C}

\medskip

Le joueur A passe le ballon au joueur B situé à 7,2~m de lui. La passe
dure 0,4~s.
 
\begin{Enumerate}
\item Calculer la vitesse moyenne du ballon, en m/s, lors de cette passe. 
\item Convertir en km/h. 
\end{Enumerate}